 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : second degré (2), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~$ $f(1)=1+2-3=0$.\\
  $\bullet~$ $f(2)=4+4-3=5$.\\
   $\bullet~$ $f(-3)=9-6-3=0$.\\
  \begin{minipage}{10cm}
 
  On en déduit que $1$ et $-3$ sont les racines de $f$.
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{8cm}{Racines}{
Les racines de $f$ sont les antécédents de 0. Graphiquement ils correspondent aux abscisses des points d'intersection de la parabole avec l'axe des abscisses.}
\end{minipage}~\\
  \item Si $x_1$ et $x_2$ sont les racines du polynôme du second degré, la forme factorisée  est donnée par : \\
  \begin{minipage}{10cm}
  $$a(x-x_1)(x-x_2)$$
  Comme $a=1$, $x_1=1$ et $x_2=-3$, on obtient : $$f(x)=1(x-1)(x-(-3))=(x-1)(x+3)$$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{8cm}{Autrement}{
En développant l'expression proposée, on obtient le même résultat :
\begin{eqnarray*}
(x-1)(x+3) &=& x^2+3x-x-3 \\
   &=& x^2+2x-3 \\
   &=& f(x)
\end{eqnarray*}
\vspace*{-0.8cm}} 
\end{minipage}~\\
  \begin{minipage}{13cm}
  \item Pour étudier le signe de la fonction $f$, on utilise un tableau de signes avec la forme factorisée de $f$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Signe}{
On ne fait des tableaux de signes qu'avec des produits (forme factorisée).
}
\end{minipage}~\\

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $x-1 $/1,\footnotesize Signe de $x+3$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-\infty$,$-3$,$1$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,t,-,z,-,}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,+,}
  \tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
   	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      \item La fonction polynôme $f$ est de la forme $ax^2+bx+c$ avec $a=1$, $b=2$ et $c=-3$.\\
      La parabole est donc tournée vers le haut (car $a>0$), ce qui élimine la parabole $\mathcal{B}$. \\
      Les racines de $f$ sont $1$ et $-3$, ce qui signifie que la parabole coupe l'axe des abscisses en $1$ et $-3$. \\
      C'est donc  la parabole $\mathcal{A}$ qui représente $f$.\\
      \item L'abscisse du sommet de la parabole est donnée par : $$\dfrac{x_1+x_2}{2}=\dfrac{-3+1}{2}=-1$$
      L'ordonnée du sommet (c'est-à-dire le minimum de $f$) est donné par : $$f(-1)=(-1)^2+2\times (-1)-3=-4$$
      On en déduit le tableau de variations de $f$ :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$,$+\infty$}
  \tkzTabVar{+/,-/$-4$,+/}
  \tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.5}{$-3$}{0}
  \tkzTabVal[draw,,remember=vb]{2}{3}{0.5}{$1$}{0}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{document}

